* EIF4A3 interagit avec barentz et Y14
* Les différetes protéines associées à 'EJC : prot qui interviennent dans l'export, hétérodimère tap 15 : intéragissents avec les pores nucléaires et permettent l'export de l'ARNm. certaines interviennent dans la localisation des ARNm : Magoh et Y14 sont des hétérodimères stables mais EIF4A3 et barrenz ont un intermédiaire (parfois dissociées parfois hétérodimère). 3 ème factuer : PYM facteur cytoplasmique du désassemblage de l'EJC. 
Étapes (Assemblage et désassemblage de l'EJC) : 
=> Assemblage désassemblage et recyclage de l'EJC / On a vu que l'on a des ARN pré messager / au moment de la transcription mise en place de la coiffe, site donnneur et accepteur permet de mettre en place le splicosome => puis épissage des introns (formation du laceau et recyclage du spliceosome), mise en place de la queue poly A après transcription. Lorsque ces ARN sont épissés on va déposer en amont de la jonction exons exons le complexe EJC
ARNm toujours recouvert de protéines pour éviter la dégradation. La queue poly associée aux PABS. Ensuite fixation de l'EJC, l'EJC va s'associer aux pores nucléaires, certaines protéines vont rester dans le noyau et d'autres vont s'associer dans le cytoplasme. Ici on a un ARNm qui va être reconnu par le ribosome (la protéine PYM se fixe également), va venir se confronter au complexe EJC fixé sur l'ARNm. MAgo Y14 s'associe à (importine) PYM induit la libération de l'hétérodimère
* Imp13 : induit l'import cet hétérodimère au noyau pour qu'il puissse réinitier la formation de nouveaux complexes EJC.  EIF4A3 et BTZ vont se dissocier dans le cytoplasme. Pour les réassembler : recquiert des molécules d'ATP. UPF3 est une portéine qui va s'associer au niveau nucléaire et on va avoir la formation des RNP messagers ou complexe ARNm et protéines
* Rechercehe par masse spectrometry, anticorps EIF4A3, immunoprépcipitation, puis on regarde quelles protéines intéragissent avec EIF4A3 : on devrait trouver Y14,MAgo, Barrenz. EIF4A3 est conservée au cours de l'évolution en particulier au niveau de deux domaines protéiques. CWC22 recrute EIF4A3 quand le spliceosome actif au moment de l'éplissage. Donc recrutement précoce par CWC22. Cette intéraction va changer la conformation de EIF4A3 ce qui permet l'intéractio avec l'ARNm cible et en plus ce changement de conformation permet de recruter magoh et Y14 et de stabiliser ce complexe en intéraction avec l'ARNm. Le dépot de l'EJC est dépendant de l'épissage.
On regarde la localisation de ces protéines : on peut voir CWC22, cat2 = étiquette et FC35 prot du spliceosome. Ces deux prots colocalisent dans le noyau. 
Quelles sont les domaines importants pour l'intéraction? Domaine MIF4G intéragit avec la prot MIF4A3 => forme un complexe. CWC22 inhibe l'activité ATPase d'EIF4A3, pour éviter que EIF4A3 soit recruter sur des ARNm, avant de s'assembler avec les autres protéines coeurs de l'EJC. Dès que CWC22 est activé => changement de conformation de EIF4A3, intervention de magoh et Y14 et association avec l'ARNm. 

## CLIP Seq
* Dans cette expérience de CLIP-SEQ on cherche à savoir quels sont les ARN cellulaires associés à EIF4A3 dans les cellules Hela, qui ont été soumises à un traitement aux UV qui permet de réaliser un cross linking = pontage entre protéines et ARN (qui n'est pas séléctif) On récupère les extraits cellulaires, donc cell lysés et traitées avec la RNase T1 qui permet la digestion des ARN simples brins accessibles, ceux liés aux protéines donc portégés ne seront pas accessibles. Pour avoir une spécificité : on utilise un anticorps anti EIF4A3 couplé à des billes et permet de récupérer EIF4A3 et par conséquent les ARN liés spécifiquement à cette protéine. Ensuite : T4 poly nucléotide kinase : ajout en 5' des ARN avec un phosphate radioactif : permet de suivre sur un gel. Réalisation d'un gel. Immunoprécipitation avec un anticorps EIF4A3 et une digestion. Dans la piste à gauche : traitement aux UV + immunoprécipitation, on va avoir toutes les tailles d'ARN qui vont être précipitées et pas de bandes spécifiques. 4 pistes suivantes : traitement UV + immunoprécipitation avec une concentration en RNase T1 :
La dernière bande montre que le cross linking est très importante sinon perte importante d'ARN. Protéinase k : on élimine les protéines (on élimine EIF4A3 également) puis grâce à un gel on voit un enrichissement en bandes de 30 à 40 nucléotides, comment déterminer quelles sont ces ARN purifiés? On ne peut pas identifier directement ces ARN, on récupère ces ARN et on lige des adapteurs en 3' et en 5', avec des RNA ligase, donc on ajoute des séquences que l'on connait parfaitement et donne un marqueur de séquencçage. Puis RTPcr, (transforme ARN en ADN) et on peut séquencer avec la technique illumina deep sequencing, pour séquencer l'ARN qui est immuniprécipité avec l'EIF4A3.

## Export nucléaire

* Exports nucléaires simples
=> Une seule protéine qui intéragit avec le pore nucléaire et qui fait passer l'ARN dans le noyau. /= complexes. 
Ces exports nucléaires font intervenir des RNP via des adaptateurs spécifiques, ça va être le cas des ARNr qui sont des grands ARN très strucurés mais également le cas pour les ARNM ou pre messagers.
* Export des ARNr : Composés de deux SU : large 60 S et petite 40 S, ribosome est constitué à la fois d'ARN et de prot. 4 espèces d'ARNr  et plus de 70 protéines ribosomales. 
    * export de la 60S : mécanisme conservé de la levure à l'homme. Intervention e XPO1 (ou CRM1 selon les organismes(levure)) et XPO1 dépendant. Intervention de tap et P15 (prot également dans l'EJC) elles vont etre recrutées sur le ribsome. On a des GTpase qui sont recrutées également. XPO5 également recrutée chez l'homme et le xénome (exportine en plus de XPO1).
* Export des ARNm ; ici RanGTPase dépendant
    * Complexe TREX (transcription et export), associé à la cap en 5'. ARNm qui vont avoir tout au cours de leurs maturations des dépots de protéines qui vont 